\documentclass[a4paper,12pt]{article}
%Automatos Finitos, Linguagens Regulares e Expressões Regulares

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\usetikzlibrary{arrows,automata}

%opening
\title{Teoria da Computação}
\author{Inácio Alves}
\newtheorem{definicao}{Definição}[section]
\newtheorem{teo}{Teorema}[section]
\newtheorem{ex}{Exemplo}[section]

\begin{document}

\begin{enumerate}

\item Podemos definir a união e a interseção de um número qualquer de
  conjuntos do seguinte modo: Seja $I$ um subconjunto de $\mathbb{N}$
  e seja $A_i$ o $i$-ésimo conjunto. Definimos:
\begin{itemize}
  \item $\bigcup_{i\in I}A_i=\{x;x\textrm{ pertence a algum } A_i\}$
  \item $\bigcap_{i\in I}A_i=\{x;x\textrm{ pertence a todos os } A_i\}$
\end{itemize}
Defina $I=\mathbb{N}$, $A_i=\{x\in\mathbb{R};-1/i<x<1\i\}$. Encontre
$\bigcup_{i\in I}A_i$ e $\bigcap_{i\in I}A_i$

\item Seja $f:A\rightarrow B$ uma função. Sejam ainda $X\subset A$ e
  $Y\subset B$. Definimos
$$f(X)=\{y\in B;\textrm{ existe }x\in A\textrm{ com }f(x)=y\}$$
e
$$f^{-1}(Y)=\{x\in A;f(x)=y \textrm{ para algum }y\in B\}.$$
Mostre que
\begin{enumerate}
  \item $X\subseteq f^{-1}(f(X))$
  \item $B=f(f^{-1}(B))$
\end{enumerate}

\item Expressões aritiméticas são escritas na notação {\it infixa},
  onde o operador aritimético aparece entre seus operandos como em:
$$a+b\qquad (a+b)*c\qquad (a+b)*(c+d/e)$$
parênteses são necessários quando queremos dar a adição uma
precendência maior que a multiplicação. Existe uma outra notação
chamada de {\it posfixa} onde o operadore aparece ao lado direito
dos operandos. Assim:
\begin{itemize}
\item $a+b\equiv a\ b+$
\item $a+b*c\equiv a\ b\ c*+$
\end{itemize}
Escreva os itens abaixo na notação {\it postixa}
\begin{enumerate}
  \item $(a+b)*(c+d)$
  \item $a*b+b/(c+d*b)$
\end{enumerate}

\item Quantas relações binárias podem ser definidas em um conjunto $A$
  com $n$ elementos? (Lembre-se que uma relação binária é um
  subconjunto de $A\times A$).
  
\item Escreva a expressão regular para cada um dos itens abaixo
\begin{enumerate}
  \item Palavras sobre o alfabeto \verb!{a,b,c}! onde o primeiro a precede o
        primeiro b.
  \item Palavras sobre o alfabeto \verb!{a,b,c}! com um número par de \verb!a!'s
  \item Palavras sobre o alfabeto \verb!{a,b,c}! que não possui uma subcadeia
        contínua \verb!baa!
\end{enumerate}

\item Qual a linguagem aceita pela máquina a seguir?
\begin{center}
\scalebox{0.8}{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.8cm,
                    semithick]
  \tikzstyle{every state}=[fill=black!10,draw=black,text=black]
  \node[initial,state] (q1) {$q_1$};   
  \node[accepting,state] (q2) [right of=q1] {$q_2$};
  \node[state] (q3) [right of=q2] {$q_3$};
  \node[state] (q4) [right of=q3] {$q_4$};
  \node[state] (q5) [right of=q4] {$q_5$};

  \path (q1) edge [above] node {a} (q2)
        (q2) edge [above] node {a} (q3)
        (q3) edge [above] node {a} (q4)
        (q4) edge [above] node {a} (q5)
        (q5) edge [bend left=20] node {a} (q1)
  ;
 
\end{tikzpicture}
}
\end{center}

\item Qual a linguagem aceita pela seguinte máquina? Escreva uma expressão regular
para ela.
\begin{center}
\scalebox{0.8}{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.8cm,
                    semithick]
  \tikzstyle{every state}=[fill=black!10,draw=black,text=black]
  \node[initial,state] (q1) {$q_1$};   
  \node[accepting,state] (q2) [above left of=q1,label=above:ID] {$q_2$};
  \node[accepting,state] (q3) [right of=q2,label=above:IF] {$q_3$};
  \node[accepting,state] (q4) [right of=q3,label=below:ID] {$q_4$};
  \node[accepting,state] (q5) [right of=q4,node distance=4cm,
        label=above:erro] {$q_5$};
  \node[accepting,state] (q6) [right of=q5,label=above:REAL] {$q_6$};
  \node[accepting,state] (q7) [below of=q5,label=below:NUM] {$q_7$};
  \node[accepting,state] (q8) [below of=q6,label=below:REAL] {$q_8$};
  \node[accepting,state] (q9) [below left of=q7,label=below:erro] {$q_9$};
  \node[state] (q10) [right of=q9] {$q_{10}$};
  \node[accepting,state] (q11) [right of=q10,
        label=below:espaço branco] {$q_{11}$};
  \node[accepting,state] (q13) [below left of=q9,node distance=4cm,
        label=below:erro] {$q_{13}$};
  \node[accepting,state] (q12) [left of=q13,node
        distance=5cm,label=below:espaco branco] {$q_{12}$};
  
   \path (q12) [loop left] edge [left] node {branco,etc} (q12)
   (q1) [bend left=0] edge [left] node {i} (q2)
   (q2) edge [above] node {f} (q3)
   (q3) edge [above] node {0-9, a-z} (q4)
   (q2) [bend left=35] edge [above] node {a-e, g-z, 0-9} (q4)
   (q4) [loop right] edge [above] node {a-z,0-9} (q4)
   (q1) [bend left=0] edge [left] node {a-h, j-z} (q4)
   (q1) [bend left=0] edge [left] node {branco,etc} (q12)
   (q1) [bend left=0] edge [left] node {outros} (q13)
   (q1) [bend right=20] edge [left] node {$\bullet$} (q5)
   (q5) [bend left=0] edge [above] node {0-9} (q6)
   (q1) [bend left=0] edge [below] node {0-9} (q7)
   (q7) [bend left=0] edge [above] node {$\bullet$} (q8)
   (q1) [bend left=0] edge [above] node {-} (q9)
   (q9) [bend left=0] edge [above] node {-} (q10)
   (q10) [bend left=0] edge [above] node {$\backslash$n} (q11)
   (q7) edge [loop above] node {0-9} (q7)
   (q10) [loop above] edge [above] node {a-z} (q10)
   (q8) [loop above] edge [above] node {0-9} (q8)
   ;
 
\end{tikzpicture}
}
\end{center}




\end{enumerate}
\end{document}



